\documentclass{article}
\usepackage{/home/checco/packs/general}
\usepackage{/home/checco/packs/hilbert}

\begin{document}

\section{Basi complete da qualche parte}

\begin{enumerate}
    \item $\{\sin kx, \cos kx\}$ è completo in $L^2[-\pi, \pi]$. \textit{Idea:} è un bel teoremone.
    \item $\{\sin kx\}$ è completo in $L^2[0, \pi]$. \textit{Idea:} basta estendere in modo antisimmetrico rispetto all'origine. 
    \item $\{\cos kx\}$ è completo in $L^2[0, \pi]$.
    \item $\{\sin (2k+1)x\}$ è completo in $L^2[0, \frac{\pi}{2}]$. \textit{Idea:} basta estendere in modo pari rispetto a $\frac{\pi}{2}$ e usare il punto 2.
    \item $\{\cos(2k+1)x\}$ è completo in $L^2[0, \frac{\pi}{2}]$.
    \item $\{\sin 2kx\}, \{\cos 2kx\}$ sono completi in $L^2[0, \frac{\pi}{2}]$.
    \item L'unione di 4 e 5 è completa in $L^2[-\frac{\pi}{2},\frac{\pi}{2}]$. \textit{Idea:} con 4 espando la parte dispari e con 5 la parte pari rispetto a $0$.
    \item Se moltiplico una base per una funzione non nulla ottengo ancora una base completa. \textit{Idea:} basta verificarlo facendo i prodotti scalari. 
    \item $\{\cos kx, \sin \left(k + \frac{1}{2} \right)x \}$ è una base completa in $L^2[-\pi, \pi]$. \textit{Idea:} prendo la base 2 e la trasformo in $[-\pi, \pi]$.
    \item $\{\sin \left(k + \frac{1}{2} \right)x \}$ è una base completa in $L^2[0, \pi]$. \textit{Idea:} estendo in modo antsimmetrico rispetto a $0$ e uso la base 9.
    \item $\{\sin 2kx\} \cup \{\cos 2kx\}$ sono completi in $L^2[0, \pi]$. \textit{Idea:} usando la 2 e la 3 i seni sono completi per le funzioni dispari rispetto a $\frac{\pi}{2}$, i coseni per le funzioni pari. Oppure la $1$ è completa anche in $L^2[0, 2\pi]$, quindi faccio una contrazione.
\end{enumerate}

\section{Integrazione}
\begin{itemize}
    \item Data una funzione misurabile $f$ uguale a $0$ q.o., data un'altra funzione misurabile $h$ si ha che il prodotto $hf$ è ancora uguale a $0$ q.o. \textit{Idea: } $\{x | hf \neq 0 \} \subseteq \{x | f \neq 0\}$.
    \item Se una funzione $f$ è uguale a $0$ q.o., allora $\norm{f}_{p} = 0$.
    \item Date due funzioni $f, g$ q.o. uguali, posso moltiplicarle per una funzione indicatrice e ottenere che $\int_{a}^{b}|f|^{2} = \int_{a}^{b}|g|^{2}$
    \item Per integrali come $\int \frac{\sin(nx)}{x}$ può essere utile cambiare variabile $t = nx$.
    \item \textbf{Achtung!} Per controllare che qualcosa è in $L^{2}$ non guardare solo nell'estremo $0$.

    \item Dato un campo a laplaciano nullo, vale che $\int_{S} |\grad u|^{2} dS = \int_{\gamma} (u\grad u) \cdot \hat{n} dl$. \textit{Idea:} vale che $\div (\grad u^{2}) = 2(|\grad u|^{2} + \Delta u$).
\end{itemize}

\section{Trucchi}
\begin{itemize}
    \item Se devo mostrare che un integrale fa $0$ su un sottointervallo, posso estenderlo a tutto $[0, \pi]$ e mostare che fa $0$ su tutto l'intervallo, poi osservare che è periodico. Esempio: $\int_{\frac{\pi}{3}}^\frac{2\pi}{3}\sin(3x)\sin(3kx)$ con $k\geq1$.

    \item Se voglio risolvere $v^2\frac{\partial^2 u}{\partial x^2} = \frac{\partial^2 u}{\partial t^2}$ con le condizioni di Dirichlet $u(0, t) = u(L, 0) = 0$ scrivo una soluzione del tipo $u(x, y) = f(x-vt)+g(x+vt)$ con $f(z) = u_{0}(z) - \frac{1}{2v}\int_{0}^z \dot{u}_{0}(y) dy$, $g(z) = u_{0}(z) + \frac{1}{2v}\int_{0}^z \dot{u}_{0}(y) dy$ con le funzioni $u_{0}$ e $\dot{u}_{0}$ opportunamente estese su tutta la retta reale riflettendo in $nL$.

    \item \textbf{Achtung!} Particolare attenzione a estendere bene e trovare i punti giusti.

    \item Per calcolare integrali con estremi particolari tipo $\int_{1}^{2}x\sin^{3}(\pi x)\sin(k \pi x)$ si può provare a simmetrizzare la componente $x$ scrivendo $x = (x-\frac{3}{2})+\frac{3}{2}$

    \item Cambiare variabile $x \rightarrow -x$ per isolare $f$ e trovare $T^\dagger$. Per esempio $\int_{-\pi}^\pi h^*(x)(\sin x f(-x) + \cos x f(x)) dx = \int_{-\pi}^\pi (-\sin x h^*(-x) + \cos x h^*(x)) f(x) dx$

    \item Dato un operatore diagonalizzato in una base ortonormale, la norma dell'operatore è uguale al modulo dell'autovalore con modulo massimo. Quindi in particolare dato un operatore $T = \alpha P + \beta Q$ dove $P, Q$ sono due proiettori ortogonali vale che $\norm{T} = \max\{|\alpha|, |\beta|\}$

    \item Per mostare che una base è completa, se questa base viene fuori risolvendo un'equazione differenziale posso trasformare l'equazione differenziale e risolverla e mostrare che ottengo una base completa nello spazio traslato.

    \item $\frac{|a+b|^2}{2} \leq |a|^2+|b|^2$

    \item Sia $T$ un operatore tale che $(Tf)(x) = h(x)f(x)$ per qualche $x$ reale. Allora $T$ è autoaggiunto e $\norm{T} = \max h$. \textit{Idea:} basta considerare una successione di funzioni $f_{n} = \chi_{[\bar{x}-\frac{1}{n}, \bar{x}+\frac{1}{n}]}$ centrate nel punto di massimo.

    \item Può essere utile il \textit{lemma di Riemann-Lebesgue}. Se $f \in L^1(\mathbb{R})$ allora
         \begin{align*}
             \lim_{n} \int_{-\infty}^{\infty} f(x)\exp(-inx) = 0
        \end{align*}

    \item Se $f, g \in L^2(\mathbb{R})$, allora $fg \in L^1(\mathbb{R})$. Infatti $|fg| \leq \frac{|f|^2+|g|^2}{2}$

    \item \textbf{Achtung!} Quando si lavora con funzionali lineari è sottointeso che lo spazio di arrivo è $\mathbb{C}$ e quindi $\norm{Ff} = |Ff|$.

    \item \textbf{Achtung!} Se $f_{n} \rightarrow f$ allora per ogni $g$ vale che $(g, f_{n}) \rightarrow (g, f)$ per continuità del modulo, ma non è vero il contrario.

    \item Quando calcoli una norma, probabilmente qualche pezzo si annulla per simmetria. Per esempio $Tf = \cos x f(x) + \sin x f(\pi-x)$, allora $\norm{Tf}^2 = \int_{-\infty}^\infty \dots + 2\cos x \sin x f(x)f(\pi-x)$ che è antisimmetrico rispetto a $\pi$.

    \item In generale quando vale che $T^k = I$, allora gli autovettori sono radici dell'unità e dato un qualunque vettore $f$, $(T^{k-1}+\dots+I)f$ è un autovettore di autovalore $1$. Se siamo fortunati e $T^2=I$ gli autovettori sono $(T \pm I)f$.

    \item \textit{Formule di prostaferesi.} Cose buffe come $\sin^3(x) = \frac{1}{4}(3\sin x - \sin3x)$.

    \item Spesso quando si ha una condizione su una funzione del tipo $e^{ix}f(x) = e^{-ix}f(\pi-x)$, si può trasformare in una qualche cosa che centra con simmetria/antisimmetria, per esempio $e^{ix}f(x) = -e^{i(\pi-x)}f(\pi-x)$.

    \item Guardare il denso dei polinomi $x^{n}$.

    \item Per dimostare che non esistono autofunzioni spesso si riesce a trovare l'unico valore possibile per $\lambda$ imponendo che $\norm{Tv}= |\lambda|v$. A questo punto si può integrare su un dominio preciso e ottenere qualcosa del tipo $\int_{[a, b]} |f(x)|^{2} dx = 0$ su certi intervalli $[a, b]$ e si conclude che $f(x) = 0$ q.o.

    \item Se il testo ti chiede di calcolare $T^{2}$, si può usare per dimostrare che $T$ non ha autofunzioni, infatti se $T^{2}$ non ha autofunzioni anche $T$ non ha autofunzioni. 

    \item Quando si usa il metodo di D'Alembert per risolvere l'equazione d'onda, la condizione iniziale va estesa emulando le simmetrie delle funzioni $X_{n}$ trovate con il metodo di separazione.

    \item Se ruoto o rifletto le condizioni al contorno, le soluzioni di $\nabla u$ trasformano rispettivamente.

    \item Posso fare la trasformata di Fourier per dimostrare che non esistono autovalori. Se per esempio impostando un'equazione agli autovalori trovo qualcosa come $p(z+a) + p(z+b) = \lambda p(z)$, dove $p(z) \in L^{2}(\R)$, posso fare la trasformata e ottenere: $e^{-i\omega a}\hat{p}(\omega) + e^{-i\omega b}\hat{p}(\omega) = \lambda \hat{p}(\omega)$, concludendo che $\hat{p}$ è 0 quasi ovunque e quindi per il fatto che $\theta$ è biunivoca si conclude che non ci sono autovalori. 

    \item Se sto cercando gli autovettori di un operatore $T$ e mi accorgo che $Tf$ è sempre pari, allora l'autovettore sarà sicuramente pari.

\end{itemize}

\section{Altro}
    \begin{itemize}
        \item Dato uno spazio di Hilbert $\hil$ si dice che $x_{n} \rightarrow x$ debolmente se per ogni $y \in \hil$ si ha che $(x_{n}, y) \rightarrow (x, y)$. 
    \end{itemize}
    
\end{document}
